\serie{Translation et vecteurs associés}

\begin{exercice}%%%%ex 10
 Reproduire la figure puis construire le translaté du triangle $ABC$ dans la translation de vecteur $\vv{AB}$.
 
 \begin{center}
 \begin{tikzpicture}[general, scale=0.8]
\quadrillageSeyes{(-0.8,0)}{(4,3.2)}
\draw[fill=D1] (1.6,0.4) -- (3.2,1.2) -- (0,2.4) -- cycle;
\draw (3.2,1.2) node[above] {$A$};
\draw (1.6,0.4) node[left] {$B$};
\draw (0,2.4)  node[left] {$C$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{exercice}

 \begin{exercice}%%%%ex 11
  Construire un carré $ABCD$ de côté \ucm{5} et\\ de centre $O$.  Construire l'image de ce carré:
  \begin{enumerate}
   \item dans la translation de vecteur $\vv{AB}$;
   \item dans la translation de vecteur $\vv{AC}$;
   \item dans la translation de vecteur $\vv{OB}$.
  \end{enumerate}

 \end{exercice}
 
 \begin{exercice}%%%%ex 12
Reproduire la figure ci-dessous et construire deux représentants du vecteur de la translation qui transforme $A$ en $B$.
\vspace{-1em}
  \begin{center}
   \begin{tikzpicture}[general, scale=0.8]
\quadrillageSeyes{(-0.8,0)}{(4,3.2)}
\pointGraphique{0.8}{0.8}{A}{left}
\pointGraphique{3.2}{2.4}{B}{above}
   \end{tikzpicture}
  \end{center} 
 \end{exercice}
  
 \begin{exercice}%%%%ex 13
   Reproduire la figure ci-dessous et construire deux représentants du vecteur de la translation qui transforme $A$ en $B$.  
  \begin{center}
   \begin{tikzpicture}[general, scale=0.8]
\quadrillageSeyes{(0,0)}{(4.8,3.2)}
\draw (0.8,2.4)--(2.4,0.8)--(4,1.6)--cycle;
\pointGraphique{0.8}{2.4}{A}{left}
\pointGraphique{2.4}{0.8}{B}{below}
\pointGraphique{4}{1.6}{C}{above}
   \end{tikzpicture}
  \end{center}  
 \end{exercice} 
 \begin{exercice}%%%%ex 14
  Reproduire la figure ci-dessous et construire trois représentants du vecteur de la translation qui transforme $A$ en $B$.  
  \begin{center}
   \begin{tikzpicture}[general, scale=0.8]
\quadrillageSeyes{(0,0)}{(4.8,4)}
\draw (1.6,0.8)--(3.2,1.6)--(3.2,3.2)--(1.6,2.4)--cycle;
\pointGraphique{1.6}{0.8}{A}{left}
\pointGraphique{3.2}{1.6}{B}{below}
\pointGraphique{3.2}{3.2}{C}{right}
\pointGraphique{1.6}{2.4}{N}{left}
   \end{tikzpicture}
  \end{center}  
 \end{exercice} 
 
 %%%%ex 15
 \begin{exercice*}\label{2G3_E_construire_vecteur}\ExerciceRefMethode{2G3_M_construire_vecteur}\\
  Construire un triangle $ABC$ rectangle en $A$.\\  
  Construire le représentant d'origine $A$ du vecteur $\vv{BC}$.
  \begin{corrige}
  ~\\
  \begin{tikzpicture}[general, scale=0.5]
\draw (0,0) -- (2,0) -- (0,3) -- cycle;
\draw (0,0) node[left] {$A$};
\draw (2,0) node[right] {$B$};
\draw (0,3)  node[left] {$C$};
\draw[epais, ->, color=C1] (0,0)--(-2,3);
\end{tikzpicture}
  \end{corrige}
 \end{exercice*}
  
 \begin{exercice}%%%%ex 16
   Construire un losange $ABCD$.    \\
   Construire le représentant d'extrémité $C$ de $\vv{BD}$.
  \end{exercice}
  
 \begin{exercice}%%%%ex 17
 \label{2G3_E_1}
   \`A partir de la figure ci-dessous, citer un vecteur:
   \begin{enumerate}
    \item opposé à $\vv{CD}$;
    \item de même direction et de même sens que $\vv{AC}$;
    \item de même direction  que $\vv{BC}$ mais de sens contraire;
    \item égal au vecteur $\vv{BA}$.
   \end{enumerate}
   \begin{center}
   \begin{tikzpicture}[general]
\quadrillageSeyes{(0,0)}{(8,7.2)}

\pointGraphique{2.4}{3.2}{A}{left}
\pointGraphique{0.8}{0.8}{B}{below}
\pointGraphique{2.4}{0.8}{C}{left}
\pointGraphique{3.2}{1.6}{D}{below}
    \draw[epais, ->, color=C1] (0,2.4)--(0.8,2.4);
    \draw[color=C1] (0.4,2.4)  node[above] {{\boldmath $\vv u$}};
    \draw[epais, ->, color=C1] (0.8,4)--(2.4,6.4);
    \draw[color=C1] (1.6,5)  node[above left] {{\boldmath $\vv v$}};
    \draw[epais, ->, color=C1] (3.2,4)--(3.2,5.6);
    \draw[color=C1] (3.2,4.8)  node[left] {{\boldmath $\vv w$}};
    \draw[epais, ->, color=C1] (4,4.8)--(4.8,5.6);
    \draw[color=C1] (4.4,5.2)  node[above] {{\boldmath $\vv r$}};
    \draw[epais, ->, color=C1] (6.4,6.4)--(4.8,2.4);
    \draw[color=C1] (5.6,3.6)  node[above] {{\boldmath $\vv s$}};
    \draw[epais, ->, color=C1] (6.4,6.4)--(5.6,6.4);
    \draw[color=C1] (6,6.4)  node[above] {{\boldmath $\vv t$}};
    \draw[epais, ->, color=C1] (7.2,1.6)--(6.4,0.8);
    \draw[color=C1] (6.8,1.2)  node[above] {{\boldmath $\vv p$}};
    \draw[epais, ->, color=C1] (7.2,4)--(7.2,3.2);
    \draw[color=C1] (7.2,3.6)  node[left] {{\boldmath $\vv m$}};
   \end{tikzpicture}
   \end{center}
  \end{exercice}

 \begin{exercice}%%%%ex 18
Placer deux points $A$ et $B$ et tracer le vecteur $\vv{AB}$.   
   \begin{enumerate}
    \item Construire un vecteur opposé à $\vv{AB}$.
    \item Construire un vecteur de même direction et de même sens que $\vv{AB}$ et qui n'est pas égal à $\vv{AB}$.
    \item Construire un vecteur de même direction  que $\vv{AB}$ mais de sens contraire et qui n'est pas égal à $\vv{BA}$.
   \end{enumerate}
\end{exercice}

 \begin{exercice} %%%19
 Avec la figure de l'exercice \RefExercice{2G3_E_1}:
 \begin{enumerate}
 \item Placer les points $E$, $F$, $G$ et $H$, images respectives du point $A$ par les translations de vecteurs suivants.
\begin{colenumerate}{4}
\item $\vv{w}$
\item $\vv{v}$
\item $\vv{p}$
\item $\vv{m}$
\end{colenumerate}
\item Placer les points  $I$, $J$, $K$ et $L$, images respectives du point $B$ par les translations de vecteurs suivants.
\begin{colenumerate}{4}
\item $\vv{r}$
\item $\vv{u}$
\item $\vv{w}$
\item $\vv{m}$
\end{colenumerate}
\item En utilisant les lettres de la figure,
\begin{enumerate}
\item citer deux vecteurs égaux à $\vv{AB}$;
\item citer deux vecteurs opposés à $\vv{AB}$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\serie{Opérations sur les vecteurs}

 \begin{exercice}%%%%ex 20
Un deltaplane se déplace suivant la translation de vecteur $\vv{u}$ puis celle de vecteur $\vv v$.
\begin{enumerate}
\item Reproduire la figure ci-dessous.
\item  Construire l'image du nouveau deltaplane dans sa position finale.
\end{enumerate}
   \begin{tikzpicture}[general]
\quadrillageSeyes{(0,0)}{(8,2.4)}
\draw[epais] (1.2,0.8)--(1,0)--(2.4,0.8)--(1.6,1.2);
\draw[color=C1, fill=C2] (0,0)--(2.4,1.6)--(0,2.4)--cycle;
\draw[color=H1prime, ->, epais] (4,0.8)--(5.6,1.6);
\draw[color=H1prime] (4.8,1.2) node[above left] {{\boldmath $\vv u$}};
\draw[color=G1, ->, epais] (5.6,1.6)--(8,0.8);
\draw[color=G1] (6.8,1.2) node[above right] {{\boldmath $\vv v$}};
   \end{tikzpicture}
   \end{exercice}
   
 \begin{exercice*}\label{2G3_E_construire_somme}%%%%ex 21
 \ExerciceRefMethode{2G3_M_construire_somme}
 \begin{enumerate}
 \item Reproduire la figure ci-dessous.
 \item Construire les vecteurs suivants.
\begin{colenumerate}{3}
 \item $\vv w+\vv r$
 \item $\vv r+\vv v$
 \item $\vv v+\vv w$
\end{colenumerate}
 \end{enumerate}
 
   \begin{tikzpicture}[general]
\quadrillageSeyes{(0,0)}{(8,3.2)}
\draw[color=C1, ->, epais] (4,1.6)--(4.8,3.2);
\draw[color=C1] (4.4,2.4) node[above left] {{\boldmath $\vv v$}};
\draw[color=C1, ->, epais] (4,1.6)--(2.4,0);
\draw[color=C1] (3.6,0.8) node[below left] {{\boldmath $\vv w$}};
 \draw[color=C1, ->, epais] (4,1.6)--(5.6,1.6);
 \draw[color=C1] (4.8,1.6) node[above left] {{\boldmath $\vv r$}};
\end{tikzpicture}
\begin{corrige}
~\\
 \begin{tikzpicture}[general]
\quadrillageSeyes{(2,0)}{(7,3.2)}
\draw[color=C1, ->, epais] (4,1.6)--(4.8,3.2);
\draw[color=C1] (4.4,2.4) node[above left] {{\boldmath $\vv v$}};
\draw[color=C1, ->, epais] (4,1.6)--(2.4,0);
\draw[color=C1] (3.6,0.8) node[below left] {{\boldmath $\vv w$}};
 \draw[color=C1, ->, epais] (4,1.6)--(5.6,1.6);
 \draw[color=C1] (5.1,1.6) node[above left] {{\boldmath $\vv r$}};
 \draw[color=C1, ->, epais] (4,1.6)--(5.6,1.6);
 \draw[color=A1, ->, epais] (4,1.6)--(4,0);
 \draw[color=A1] (5.2,0.4) node[left] {{\boldmath $\vv w+\vv r$}};
 \draw[color=A1, ->, epais] (4,1.6)--(6.4,3.2);
 \draw[color=A1] (6.8,2.6) node[left] {{\boldmath $\vv r+\vv v$}};
 \draw[color=A1, ->, epais] (4,1.6)--(3.2,1.6);
 \draw[color=A1] (3.8,1.9) node[left] {{\boldmath $\vv v+\vv w$}};
\end{tikzpicture}

\end{corrige}

   \end{exercice*}
   
 \begin{exercice}%%%%ex 22
Même consigne qu'à l'exercice \RefExercice{2G3_E_construire_somme}.
\begin{colenumerate}{2}
 \item $\vv{BC}+\vv{CD}$
 \item $\vv{BA}+\vv{BC}$
\end{colenumerate}
   \begin{tikzpicture}[general]
\quadrillageSeyes{(0,0)}{(8,3.2)}
\foreach \x/\y/\N/\pos in {1.6/0/A/above,3.2/1.6/B/left,6.4/0.8/C/below,6.4/2.4/D/above}
{\pointGraphique{\x}{\y}{\N}{\pos}}
\end{tikzpicture}
   \end{exercice}
   
 \begin{exercice}%%%%ex 23
  Même consigne qu'à l'exercice \RefExercice{2G3_E_construire_somme}.
\begin{colenumerate}{3}
 \item $\vv{AB}+\vv{CD}$
 \item $\vv{BA}+\vv{EF}$
 \item $\vv{CD}+\vv{FE}$
\end{colenumerate}
   \begin{tikzpicture}[general]
\quadrillageSeyes{(0,0)}{(8,3.2)}
\foreach \x/\y/\N/\pos in {1.6/1.6/A/left,2.4/0.4/B/left,3.2/1/C/below,4.8/2.4/D/above,4.8/1.6/E/left,6.4/1.6/F/below}
{\pointGraphique{\x}{\y}{\N}{\pos}}
\end{tikzpicture}
\end{exercice}

\columnbreak

 \begin{exercice}%%%%ex 24
Reproduire la figure ci-dessous et construire un représentant des vecteurs suivants.
\begin{colenumerate}{3}
 \item $\vv u+\vv{AB}$
 \item $\vv v+\vv{CB}$
 \item $\vv w+\vv{DE}$
\end{colenumerate}
   
\begin{tikzpicture}[general]
\quadrillageSeyes{(0,0)}{(8,4)}
\foreach \x/\y/\N/\pos in {0.8/1.6/A/below,4/0.8/B/left,4.8/2.4/C/below,6.4/3.2/D/below right,5.6/0.8/E/left}
{\pointGraphique{\x}{\y}{\N}{\pos}}
\foreach \a/\b/\c/\d/\N/\pos in {0.8/1.6/1.6/2.4/u/left, 3.2/3.2/4.8/2.4/v/above,7.2/2.4/6.4/0.8/w/right}
{\draw[epais, ->, color=A1] (\a,\b)--(\c,\d);
\draw[color=A1] (0.5*\a+0.5*\c, 0.5*\b+0.5*\d) node[\pos] {{\boldmath $\vv{\N}$}};
}
\end{tikzpicture}
\end{exercice}

 \begin{exercice}%%%%ex 25
    \label{2G3_base_motif} Compléter les égalités en n'utilisant que les points de la figure ci-dessous.
 \begin{colenumerate}{2}
  \item $\vv{IB}=\vv{\ldots A}+\vv{A \ldots }$
  \item \BotStrut $\vv{HG}+\vv{\ldots\phantom{0.5}}=\vv{HF}$
  \item $\vv{D\ldots}+\vv{C\ldots}=\vv{ \ldots B}$
    \item $\vv{E \ldots}+\vv{\ldots E}=\vv{\ldots\phantom{0.5}} $
 \end{colenumerate}
 \vspace{-1.2em}
 \begin{enumerate}
 \setcounter{enumi}{4} 
 \item $\vv{A\ldots}=\vv{A\ldots}+\vv{B\ldots}+\vv{CM}$
 \item $\vv{FE}+\vv{\ldots\phantom{0.5}}=\vv{0}$
 \end{enumerate}   

    \begin{center}   
    \begin{tikzpicture}[general ,scale=0.6]
    \draw[quadrillage] (-1,-1) grid (7,6);
  \draw[color=C1, epais](0,2)--(1,0)--(2,0)--(3,1)--(4,0)--(5,0)--(4,2)--(6,4)--(4,4)--(3,5)--cycle;  
  \pointGraphique{3}{5}{A}{above left}
  \pointGraphique{4}{4}{B}{above right}
  \pointGraphique{6}{4}{C}{above right}
  \pointGraphique{4}{2}{D}{above left}
  \pointGraphique{5}{0}{E}{below right}
  \pointGraphique{4}{0}{F}{below left}
  \pointGraphique{3}{1}{G}{above left}
  \pointGraphique{2}{0}{H}{below right}
  \pointGraphique{1}{0}{I}{below left}
  \pointGraphique{0}{2}{J}{above left}
 \end{tikzpicture}
 \end{center}

 
 \end{exercice}
 
 \begin{exercice}%%%%ex 26
  \'Ecrire le plus simplement possible. 
  
  \begin{colenumerate}{2}
   \item $\vv{BD}+\vv{DA}$
   \item $\vv{BD}+\vv{AA}$
   \item $\vv{BD}+\vv{DB}$
   \item $\vv{BD}-\vv{BA}$
   \item $\vv{BD}+\vv{AD}+\vv{BA}$
   \item $\vv{BD}-\vv{BA}+\vv{DA}-\vv{DB}$
  \end{colenumerate}

 \end{exercice}

 \begin{exercice}%%%%ex 27
  \'Ecrire le plus simplement possible. 
  \begin{colenumerate}{2}
   \item $\vv{MB}-\vv{MD}$
   \item $\vv{CB}-\vv{CD}-\vv{BD}$
   \item $\vv{BD}-\vv{BA}+\vv{MA}-\vv{MD}$
   \item $\vv{BD}-\vv{MC}-\vv{BM}+\vv{DB}$
   \item $\vv{MA}+\vv{EM}-\vv{CA}-\vv{EC}$
   \item $-\vv{AU}+\vv{SH}-\vv{ST}+\vv{MU}$
  \end{colenumerate}
 \end{exercice}

 \begin{exercice}%%%%ex 28
 En utilisant le motif de l'exercice \RefExercice{2G3_base_motif}:\\ donner un vecteur égal à:
 
 \begin{colenumerate}{2}
  \item $\vv{DE}+\vv{HI}$
  \item $\vv{GF}+\vv{CB}$
  \item $\vv{AJ}+\vv{IE}$
  \item $\vv{BG}+\vv{GH}$
   \item $\vv{BC}+\vv{CB}+\vv{BC}$
  \item $\vv{IJ}+\vv{CF}+\vv{JC}+\vv{FE}$
  \item $\vv{AB}+\vv{EF}+\vv{DE}$  
  \item $\vv{HF}+\vv{ED}+\vv{CD}$
 \end{colenumerate}
 \end{exercice}
 \columnbreak

 \begin{exercice} [Vecteurs et représentants]%%%%ex 29
 \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[general, scale=0.8]
            \quadrillageSeyes{(-1.6,-0.8)}{(3.2,2.4)} 
            \pointGraphique{0.8}{1.6}{A}{above}
            \pointGraphique{2.4}{0.8}{B}{right}
            \pointGraphique{0}{0}{C}{left}
        \end{tikzpicture}
        \end{center}
        \vspace{-1.5em}
    \begin{enumerate}
        \item Reproduire la figure ci-dessus.
        \item Placer les points $E$ et $F$ tels que:
        \begin{colitemize}{2}
        	\item  $\vv{CE}=\vv{BA}$
        	\item  $\vv{FB}=\vv{BC}$
		\end{colitemize}   	
        \item Déterminer le représentant:
        	\begin{enumerate}
        		\item du vecteur $\vv{BC}$ d'origine $A$;
        		\item du vecteur $\vv{BA}$ d'extrémité $C$.
        	\end{enumerate}
        \item Représenter les vecteurs $\vv{u}$ et $\vv{v}$ tels que : 
           \begin{colitemize}{2}
            \item     $\vv{u}=\vv{BC}+\vv{AC}$
            \item     $\vv{v}=\vv{AB}-\vv{AC}$
           \end{colitemize}
        \item Quelle est la nature du quadrilatère $AEBF$? Justifier.
    \end{enumerate}
\end{exercice}
%30
\begin{exercice}[Petites démonstrations]
Soit $A$, $B$ et $C$ trois points.
\begin{enumerate}
\item Construire le point $D$ tel que $\vv{AB}=\vv{CD}$.
\item Construire le point $E$ tel que $\vv{AB}=\vv{EC}$.
\item Que peut-on dire du point $E$? Justifier.
\end{enumerate}
\end{exercice}

 \begin{exercice}[Dans un parallélogramme...]%%%%ex 31
    $EFGH$ est un parallélogramme de centre $O$.
    \begin{enumerate}
        \item Construire les points $S$ et $T$ vérifiant:
        \begin{colitemize}{2}
        	\item $\vv{OT}$ = $\vv{OE}$ + $\vv{OF}$
        	\item $\vv{OS}$ = $\vv{OG}$ + $\vv{OH}$
        \end{colitemize}
        \item Démontrer
            que $\vv{OT}$ + $\vv{OS}$ =
            $\vv{0}$.\\ Que peut-on en
            déduire?
            \end{enumerate}
            
\end{exercice}

 \begin{exercice} [Dans un triangle rectangle...]%%%%ex 32
    Soit $ABC$ un triangle rectangle en $A$.
    \begin{enumerate}
        \item Construire les points $D$ et $E$ tels que:
        	\begin{colitemize}{2}
        		\item $\vv{AD}=\vv{BA}$
        		\item $\vv{CE}=\vv{CB}+\vv{CD}$
        	\end{colitemize}
        \item Quelle est la nature du quadrilatère $BCDE$ ? Justifier.
    \end{enumerate}
 \end{exercice}
    
 \begin{exercice}[Démonstration]%%%%ex 33
    Tous les résultats devront être démontrés.
    \begin{enumerate}
        \item Construire un parallélogramme $ABCD$ de centre $O$. \\ Nommer
$I$ le milieu de $[OC]$.
        \item Construire $A'$ le symétrique de $A$ par rapport à $D$ \\et
$O'$ le symétrique de $O$ par rapport à $B$.
        \item 
            \begin{enumerate}
                \item Démontrer que $\vv{A'C}=\vv{DB}$.
                \item Démontrer que $\vv{DB}=\vv{OO'}$.
                \item En déduire que $I$ est le milieu de $[A'O']$.
			 \end{enumerate}
	 \end{enumerate}
 
 \end{exercice}


 %%%% ex33

 \begin{exercice}%%%%ex 34
 \label{2G3_E_ex34}
Reproduire la figure ci-dessous et construire les vecteurs suivants.
\begin{colenumerate}{3}
 \item $\vv{u_1}=\vv w-\vv r$
 \item $\vv{u_2}=\vv r-\vv v$
 \item $\vv{u_3}=\vv v-\vv w$
 \item $\vv{u_4}=\vv r-\vv w$
 \item $\vv{u_5}=\vv v-\vv r$
 \item $\vv{u_6}=\vv w-\vv r$
\end{colenumerate}
\vspace{-1.5em}
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{6}
\item Quelles remarques peut-on faire?
\end{enumerate}
\vspace{-1em}
\begin{center}
   \begin{tikzpicture}[general, scale=0.8]
\quadrillageSeyes{(0,0)}{(8,3.2)}
\draw[color=C1, ->, epais] (4,1.6)--(4,3.2);
\draw[color=C1] (4,2.4) node[left] {{\boldmath $\vv v$}};
\draw[color=C1, ->, epais] (4,1.6)--(1.6,0.8);
\draw[color=C1] (3.2,0.8) node[below] {{\boldmath $\vv w$}};
 \draw[color=C1, ->, epais] (4,1.6)--(7.2,0.8);
 \draw[color=C1] (5.6,1.2) node[above] {{\boldmath $\vv r$}};
\end{tikzpicture}
\end{center}
   \end{exercice}
   
 \begin{exercice}%%%%ex 35
Même consigne qu'à l'exercice \RefExercice{2G3_E_ex34}.
\begin{colenumerate}{3}
 \item $\vv{BC}-\vv{CD}$
 \item $\vv{BA}-\vv{BC}$
 \item $\vv{DA}-\vv{AB}$
\end{colenumerate} 
\begin{center}
   \begin{tikzpicture}[general, scale=0.8]
\quadrillageSeyes{(0,0)}{(8,3.2)}
\foreach \x/\y/\N/\pos in {5.6/0.8/A/below,7.2/2.4/B/left,1.6/1.6/C/below,3.2/0.8/D/below}
{\pointGraphique{\x}{\y}{\N}{\pos}}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{exercice}
   
 \begin{exercice}%%%%ex 36
  Même consigne qu'à l'exercice \RefExercice{2G3_E_ex34}.
\begin{colenumerate}{3}
 \item $\vv{AB}-\vv{CD}$
 \item $\vv{BA}-\vv{EF}$
 \item $\vv{CD}-\vv{FE}$
\end{colenumerate}
\vspace{-1.5em}
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{3}
\item Que dire du quadrilatère $CFEO$?
\end{enumerate}
\vspace{-1em}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.8]
\quadrillageSeyes{(0,0)}{(8,3.2)}
\foreach \x/\y/\N/\pos in {7.2/0.8/A/below left,4/1.6/B/below left,0.8/0.8/C/below left,4.8/0.8/D/below right,6.4/2.4/E/above right,2.4/2.4/F/above left}
{\pointGraphique{\x}{\y}{\N}{\pos}}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{exercice}

 \begin{exercice}%%%%ex 37
Reproduire la figure ci-dessous.\\ On considère les vecteurs suivants.
\begin{colitemize}{3}
 \item $\vv{u_1}=\vv u-\vv{AB}$
 \item $\vv{v_1}=\vv v-\vv{CD}$
 \item $\vv{w_1}=\vv w-\vv{DE}$
\end{colitemize}
Construire un représentant de:
\begin{colenumerate}{2}
\item $\vv{u_1}$ d'origine $E$;
\item $\vv{u_2}$ d'origine $A$;
\item $\vv{u_3}$ d'origine $C$;
\item $\vv{u_1}$ d'extrémité $C$;
\item $\vv{u_2}$ d'extrémité $E$;
\item $\vv{u_3}$ d'extrémité $A$.
\end{colenumerate}
\begin{center}   
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.8]
\quadrillageSeyes{(0,0)}{(8,4)}
\foreach \x/\y/\N/\pos in {0.8/4/B/below left,4/0.8/A/below left,4.8/2.4/C/below right,4/1.6/D/below right,5.6/2.4/E/above left}
{\draw (\x,\y) node {$+$}; 
\draw (\x,\y) node[\pos] {$\N$};}
\foreach \a/\b/\c/\d/\N/\pos in {1.6/2.4/0.8/4/u/left, 4/1.6/2.4/1.6/v/above,6.4/2.4/7.2/2.4/w/above}
{\draw[epais, ->, color=A1] (\a,\b)--(\c,\d);
\draw[color=A1] (0.5*\a+0.5*\c, 0.5*\b+0.5*\d) node[\pos] {{\boldmath $\vv{\N}$}};
}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{exercice}
\serie{Coordonnées d'un vecteur}

%%%38
\begin{exercice*}\label{2G3_E_lire_coord}\ExerciceRefMethode{2G3_M_lire_coord}\\
Lire les coordonnées des vecteurs suivants.%dans le repère $(O;I,J)$ ci-dessous.

 \begin{colenumerate}{3}
  \item $\vv{AB}$
  \item $\vv{AC}$
  \item $\vv{CA}$
  \item $\vv{DE}$
  \item $\vv{AE}$
  \item $\vv{AF}$
 \end{colenumerate}
 \vspace{-1em}
 \begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.40]
\draw [quadrillage] (-6,-3) grid (6,6);
\axeOI{-6}{6}
\axeOJ{-3}{6}
\origineO
\foreach \N/\x/\y in {A/1/1,B/3/4, C/-4/3, D/-2/-2, E/1/-2, F/3/0}
{\pointGraphique{\x}{\y}{\N}{above}}\end{tikzpicture}
 \end{center}
 \begin{corrige}
  ~\\
 %%%%%%%%%%%%% avec les noms des vecteurs, ne rentre pas sur une ligne 
 \begin{colenumerate}{2}
 \item  $\left(\begin{array}{c}2\\3\end{array}\right)$
  \item  $\left(\begin{array}{c}-5\\2\end{array}\right)$
  \item  $\left(\begin{array}{c}5\\-2\end{array}\right)$
  \item  $\left(\begin{array}{c}3\\0\end{array}\right)$
  \item $\left(\begin{array}{c}0\\-3\end{array}\right)$
  \item  $\left(\begin{array}{c}2\\-1\end{array}\right)$
 \end{colenumerate}
 \end{corrige}
\end{exercice*}

\begin{exercice}%%%39
Dans le repère $(O;I,J)$ ci-dessous,
\begin{enumerate}
\item lire les coordonnées des points;
\item calculer les coordonnées des vecteurs suivants. 
 \begin{colitemize}{4}
  \item $\vv{AB}$
  \item $\vv{AC}$
  \item $\vv{BJ}$
  \item $\vv{BD}$
  \item $\vv{FA}$
  \item $\vv{FJ}$
  \item $\vv{GF}$
  \item $\vv{BG}$
 \end{colitemize}
 \item  Dans cette liste, quels vecteurs sont égaux? \\ Lesquels sont opposés? 
 \end{enumerate}
  \begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.40]
\draw [quadrillage] (-6,-3) grid (6,9);
\axeOI{-6}{6}
\axeOJ{-3}{9}
\foreach \N/\x/\y/\pos in {A/-4/2/left, B/1/4/right, C/-5/-1/left, D/2/8/left, F/-1/-2/left, G/4/0/below}
{\pointGraphique{\x}{\y}{\N}{\pos}}
\end{tikzpicture}
 \end{center}
\end{exercice}

\begin{exercice}%%%40
Lire les coordonnées des vecteurs suivants dans le repère $(O;I,J)$ ci-dessous.

 \begin{colenumerate}{3}
  \item $\vv{AB}$
  \item $\vv{AD}$
  \item $\vv{CA}$
  \item $\vv{DE}$
  \item $\vv{AE}$
  \item $\vv{CF}$
 \end{colenumerate}
 \begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.7]
\clip (1,0)rectangle(11,5.22);
\foreach \x in {0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10, 11, 12}
{\foreach \y in {0, 1.74, 3.48}
{\draw[quadrillage] (0+\x,0+\y)--(1+\x,0+\y)--(0.5+\x,0.87+\y)--cycle;
\draw[quadrillage] (0.5+\x,0.87+\y)--(1.5+\x,0.87+\y)--(1+\x,1.74+\y)--cycle;
}}
\draw[quadrillage] (0,5.22)--(11,5.22);
\draw[axe] (0,1.74) -- (11,1.74);
 \draw[axe] (3,0) -- (6,5.22);
 \draw[color=black] (3.9,1.74) node[below left] {{ $O$}};
 \draw[color=black] (5,1.74) node {{\boldmath $+$}};
 \draw[color=black] (5,1.74) node[below] {{$I$}};
 \draw[color=black] (4.5,2.61) node {{\boldmath $-$}};
 \draw[color=black] (4.5,2.61) node[left] {{$J$}};
 \foreach \N/\x/\y in {A/6.5/2.61,B/9.5/4.35, C/2/3.48, D/6.5/.87, E/9.5/0.87, F/1.5/2.61}
 {\pointGraphique{\x}{\y}{\N}{above}}
\end{tikzpicture}
 \end{center}
\end{exercice}
\columnbreak

\begin{exercice}%%%41
Construire un repère $(O;I,J)$ orthogonal.
\begin{enumerate}
\item Placer le point $A(-3;4)$.
\item Construire un représentant du vecteur $\vv u$ \\de coordonnées $\left(\begin{array}{c}4\\-3\end{array}\right)$.
\item Placer les points $B$ et $C$ tels que:
\begin{colitemize}{2}
\item $\vv{AB}=\vv u$
\item $\vv{CA}=\vv u$
\end{colitemize}
\item Calculer les coordonnées des points $B$ et $C$. 
\item Que peut-on dire du point $A$? Justifier. 
\end{enumerate}
\end{exercice}

%%%42
\begin{exercice*}\label{2G3_E_construire_coord_vecteur}\ExerciceRefMethode{2G3_M_construire_coord_vecteur}\\
Construire un repère $\left(O; I, J\right)$ et tracer deux représentants du vecteur $\vv u$ $\left(\begin{array}{c}-2\\1\end{array}\right)$,\\ l'un d'origine $I$ et l'autre d'extrémité $J$.
\begin{corrige}
 ~\\
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.60]
\draw [quadrillage] (-1,-1) grid (2,2);
\axeOI{-1}{2}
\axeOJ{-1}{2}
\origineO
\draw[color=A1, ->, epais] (1,0)--(-1,1);
\draw[color=C1, ->, epais] (2,0)--(0,1);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{corrige}
\end{exercice*}

\begin{exercice}[Coordonnées de vecteurs]%%%43
 Dans le plan muni d'un repère, on considère les points $A(1;2)$, $B(-2; 5)$ et $C(-3;-3)$. 
 
 Calculer les coordonnées des vecteurs $\vv{AB}$, $\vv{CA}$ et $\vv{BC}$.
\end{exercice}

%%%44
\begin{exercice*}\label{2G3_E_reperer_point_egalite}
\ExerciceRefMethode{2G3_M_reperer_point_egalite}\\
 Dans le plan muni d'un repère, on considère les points $E(2;-1)$, $F(-3;4)$ et $G(1;4)$. 
 
 Déterminer les coordonnées du point $H$ pour que $EFGH$ soit un parallélogramme.
 \begin{corrige}
 $H(-1;6)$
 \end{corrige}
\end{exercice*}

\begin{exercice}[Parallélogramme]%%%45
Dans un plan muni d'un repère, on considère les points $A(3;5)$, $B(2;-1)$, $C(-2;-4)$ et $D(-1;2)$. 
 
Prouver que $ABCD$ est un parallélogramme. 
\end{exercice}

\begin{exercice}%%%46
Construire un repère $(O; I, J)$ orthogonal.
\begin{enumerate}
\item  Placer les points $A(3;-9)$  et $B(-1;-5)$. 
\item Placer les points $C$ et $D$ tels que le quadrilatère $ABCD$ soit un parallélogramme de centre $I$.
 \item Déterminer les coordonnées des vecteurs suivants.  
 \begin{colitemize}{3}
  \item $\vv{AB}$ 
  \item $\vv{DC}$
  \item $\vv{AD}$
 \end{colitemize}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}%%%47
 Dans le plan muni d'un repère, les coordonnées des points $A$ et $B$ sont respectivement $(5;-6)$ et $(-2;6)$. Le point $A$ est le milieu de $[BC]$. 
 
 Déterminer les coordonnées des vecteurs $\vv{AB}$ et $\vv{CA}$.
\end{exercice}

\begin{exercice}%%%48
 Dans le plan muni d'un repère orthonormal, on considère les points $A$, $B$ et $C$ respectivement de coordonnées $(1;4)$, $(4;6)$ et $(2;3)$. 
 \begin{enumerate}
  \item Quelles sont les coordonnées du point $D$ tel que $ABCD$ soit un parallélogramme?
  \item Prouver que $ABCD$ est aussi un losange. 
 \end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}%%%49
 Dans le plan muni d'un repère orthonormal, les coordonnées des points $A$, $B$ et $D$ sont respectivement $(-2;5)$, $(0;9)$ et $(8;0)$. 
 \begin{enumerate}
  \item Quelles sont les coordonnées du point $C$ tel que $ABCD$ soit un parallélogramme?
  \item Prouver que $ABCD$ est aussi un rectangle.
 \end{enumerate}
\end{exercice}

%%%%%%%%%%%%%%%50
\begin{exercice*}\label{2G3_E_repere_point_somme}\ExerciceRefMethode{2G3_M_repere_point_somme}\\
Le plan est muni d'un repère $(O;I,J)$. %%%50
\begin{enumerate}
 \item Lire les coordonnées des vecteurs $\vv u$, $\vv v$ et $\vv w$.
 \item Calculer les coordonnées des vecteurs suivants.
 \begin{colenumerate}{2}
  \item $\vv u + \vv v$
\item $\vv u - \vv v$
\item $\vv u + \vv w$
\item $\vv u - \vv w$
 \end{colenumerate}
\end{enumerate}
\vspace{-0.5em}
 \begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.5]
\draw [quadrillage] (-5,-5) grid (5,5);
\axeOI{-5}{5}
\axeOJ{-5}{5}
\origineO
\foreach \N/\a/\b/\c/\d/\p/\e in {u/-1.5/0.5/-0.5/2.5/left/A1, v/0.5/-1/2/-2/above/G1, w/-2/-2/-1/0/below right/F1}
{\draw (\a+\c,\b+\d) 
node[\p, color=\e] {{\boldmath $\vv{\N}$}};
\draw[->, color=\e,epais] (2*\a,2*\b)--(2*\c,2*\d);
}\end{tikzpicture}
 \end{center}
 \begin{corrige}
 ~\\
 \begin{enumerate}
 \item $\vv u$ $\left(\begin{array}{c}2\\4\end{array}\right)$, $\vv v$ $\left(\begin{array}{c}3\\-2\end{array}\right)$, \\$\vv w$ $\left(\begin{array}{c} 2\\4\end{array}\right)$
 \item \begin{colenumerate}{2}
 \item $\left(\begin{array}{c}5\\2\end{array}\right)$
 \item  $\left(\begin{array}{c}-1\\6\end{array}\right)$
\item   $\left(\begin{array}{c}4\\8\end{array}\right)$
\item  $\left(\begin{array}{c}0\\0\end{array}\right)$
 \end{colenumerate}
 \end{enumerate}
\end{corrige}
\end{exercice*}


\begin{exercice}\label{2G4_construiresomme}%%%51
Reproduire la figure suivante et
 placer le point $B$ tel que $\vv{AB}=\vv u + \vv v$. 
 
 Lire les coordonnées du vecteur $\vv{AB}$.
 
 \begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.5]
\draw [quadrillage] (-5,-2) grid (5,5);
\axeOI{-5}{5}
\axeOJ{-2}{5}
\origineO
\foreach \N/\x/\y in {A/-4/1}
{\draw (\x,\y) node[left] {$\N$};
\draw (\x,\y) node { $+$};}
\draw[->, color=A1,epais] (-4,1)--(-3,-1);
\draw[color=A1] (-3,-1) node[below, left] {{\boldmath $\vv u$}};
\draw[->, color=C1,epais] (-4,1)--(2,4);
\draw[color=C1] (-1,3) node[left] {{\boldmath $\vv v$}};
\end{tikzpicture}
 \end{center}
\end{exercice}

%%%52
\begin{exercice} Même consigne que l'exercice \RefExercice{2G4_construiresomme}.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.5]
\draw [quadrillage] (-5,-4) grid (5,5);
\axeOI{-5}{5}
\axeOJ{-4}{5}
\origineO
\foreach \N/\x/\y in {A/-2/-3}
{\draw (\x,\y) node[left] {$\N$};
\draw (\x,\y) node { $+$};}
\draw[->, color=A1,epais] (-2,-3)--(-4,-1);
\draw[color=A1] (-4,-2) node {{\boldmath $\vv u$}};
\draw[->, color=C1,epais] (-4,-1)--(4,4);
\draw[color=C1] (3.5,3) node {{\boldmath $\vv v$}};
\end{tikzpicture}\end{center}
                 
\end{exercice}

%%%53
\begin{exercice}Même consigne que l'exercice \RefExercice{2G4_construiresomme}.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.5]
\draw [quadrillage] (-5,-5) grid (5,4);
\axeOI{-5}{5}
\axeOJ{-5}{4}
\origineO
\foreach \N/\x/\y in {A/-4/-4}
{\draw (\x,\y) node[below] {$\N$};
\draw (\x,\y) node { $+$};}
\draw[->, color=A1,epais] (-4,-4)--(-3,-1);
\draw[color=A1] (-3.5,-2.5) node[left] {{\boldmath $\vv u$}};
\draw[->, color=C1,epais] (5,-4)--(2,3);
\draw[color=C1] (4,-1.5) node[left] {{\boldmath $\vv v$}};
\end{tikzpicture}\end{center}
                 
\end{exercice}

%54
\begin{exercice}Même consigne que l'exercice \RefExercice{2G4_construiresomme}.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.5]
\draw [quadrillage] (-5,-5) grid (5,5);
\axeOI{-5}{5}
\axeOJ{-5}{5}
\origineO
\foreach \N/\x/\y in {A/-3/4}
{\draw (\x,\y) node[right] {$\N$};
\draw (\x,\y) node { $+$};}
\draw[->, color=A1,epais] (-4,-4)--(2,-4);
\draw[color=A1] (-1,-4) node[below] {{\boldmath $\vv u$}};
\draw[->, color=C1,epais] (4,-3)--(-4,3);
\draw[color=C1] (-3,1) node {{\boldmath $\vv v$}};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{exercice}

%55

\begin{exercice} Reproduire la figure ci-dessous.
\begin{enumerate}
 \item  La compléter avec les points suivants.
 \begin{colitemize}{3}
 \item $D(4,2)$
  \item $E(1;-2)$
  \item $F(-3;1)$ \end{colitemize} 
  \item  Placer les points $G$, $H$ et $K$ tels que:
  \begin{itemize}
  \item $\vv{AG}=\vv{CB}+\vv{CE}$
  \item $\vv{CH}=\vv{CA}+\vv{CF}$
  \item $\vv{BK}=\vv{AD}+\vv{CE}$
  \end{itemize}
\item Lire leurs coordonnées.
\item Les vérifier par le calcul.
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.5]
\draw [quadrillage] (-5,-3) grid (5,7);
\axeOI{-5}{5}
\axeOJ{-3}{7}
\origineO
\foreach \x/\y/\P/\N in {-2/2/left/A,3/6/right/B,-1/-2/below/C} 
{\pointGraphique{\x}{\y}{\N}{\P}}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{exercice}

%56
\begin{exercice} Reproduire le graphique ci-dessous. Calculer les coordonnées des vecteurs suivants et les représenter.% sur le graphique. 

 \begin{colenumerate}{3}
  \item $\vv{AB}+\vv{BC}$
  \item $\vv{BE}+\vv{BC}$
  \item $\vv{EF}+\vv{FA}$
  \item $\vv{AB}+\vv{BA}$
  \item $\vv{GB}-\vv{BD}$
  \item $\vv{FG}-\vv{CG}$
 \end{colenumerate}
 \vspace{-0.5em}
 \begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=1.2]
\draw [quadrillage, step=0.333] (-2,-1) grid (2,1.667);
\axeOI{-2}{2}
\axeOJ{-1}{1.667}
\origineO
\foreach \x/\y/\pos/\N in {-1.333/0.667/left/A,0.333/1.333/right/B, -0.333/-0.333/left/C, 0.667/0.667/left/D, 0/0.333/left/E, -0.333/-0.667/left/F, 1.333/0/below/G}
{\pointGraphique{\x}{\y}{\N}{\pos}}
\end{tikzpicture}  
 \end{center}
 \vspace{-0.3em}
\end{exercice}



%57
\begin{exercice}Construire un repère orthogonal.
\begin{enumerate}
\item  Placer les points suivants.
\begin{colitemize}{4}
 \item $A(-2;3)$
 \item $B(-1;-2)$ 
 \item $C(3;2)$
 \item $D(4;-2)$
 \item $E(-3;1)$ 
 \item $F(3;-3)$ 
 \item $G(2;3)$
 \item $H(5;1)$
\end{colitemize}
\vspace{-0.5em}
\item Construire le vecteur $\vv{AB}$ et un représentant de $-\vv{AB}$. Lire leurs coordonnées. 
\item Construire un représentant de chacun des vecteurs suivants et lire leurs coordonnées.
\begin{colenumerate}{3}
\item $\vv{AB}-\vv{CA}$
\item $\vv{AB}-\vv{AC}$
\item $\vv{EF}-\vv{GH}$
\end{colenumerate}
 \end{enumerate}
\vspace{-0.5em}
\end{exercice}

%58
\begin{exercice}
 Dans le plan muni d'un repère, $\vv u$ et $\vv v$ ont pour coordonnées respectives $\left( \begin{array}{c}2\\-3\end{array}\right)$ et $\left( \begin{array}{c}-1\\5\end{array}\right)$. \\

Calculer les coordonnées de $\vv w$, $\vv m$ et $\vv z$ tels que:

\begin{colitemize}{3}
 \item $\vv u +\vv w=\vv v$ 
\item $\vv u -\vv m=\vv v$ 
\item $\vv z -\vv u=\vv v$
\end{colitemize}
\vspace{-0.5em}
\end{exercice}



\begin{exercice}Construire un repère orthogonal. %%%59
\begin{enumerate}
\item  Placer les points suivants.
\begin{colitemize}{4}
 \item $A(0;0)$
 \item $B(1;-2)$ 
 \item $C(2;-3)$
 \item $D(-5;-4)$
 \item $E(-3;1)$ 
 \item $F(3;-3)$ 
 \item $G(1;5)$
 \item $H(-7;-2)$
\end{colitemize}
\vspace{-1em}
\item Construire un représentant des vecteurs suivants et lire leurs coordonnées.
\begin{itemize}
 \item Le vecteur qui, ajouté à $\vv{DC}$, donne $\vv{DA}$.
 \item Le vecteur qui, ajouté à $\vv{EF}$, donne $\vv{EH}$.
 \item Le vecteur qui, ajouté à $\vv{BC}$, donne $\vv{GH}$.
 \item Le vecteur qui, ajouté à $-\vv{AB}$, donne $\vv{EF}$.
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{exercice}

%60

\begin{exercice}Construire un repère orthogonal.
\begin{enumerate}
\item  Placer les points suivants.
\begin{colitemize}{3}
 \item $A(-2;2)$
 \item $C(3;3)$
 \item $D(4;0)$
 \item $E(-2;0)$ 
 \item $F(2;-2)$ 
\end{colitemize}
\item Calculer les coordonnées des points $B$, $G$, $H$ et $K$ qui vérifient les relations vectorielles suivantes.
\begin{colitemize}{2}
\item  $\vv{AC}+\vv{AB}=\vv{AD}$
\item $\vv{AG}+\vv{CD}=\vv{EF}$
\item $\vv{AH}-\vv{CD}=\vv{EF}$
\item $\vv{KA}+\vv{KC}=\vv{AD}$
\end{colitemize} 
  \end{enumerate}
  \end{exercice}
\serie{Multiplication par un réel}

%61
\begin{exercice*}\label{2G3_E_reperer_produit}\ExerciceRefMethode{2G3_M_reperer_produit}\\\vspace{-1.5em}
\begin{enumerate}
\item Reproduire la figure.
\item Construire les vecteurs $\vv u$, $\vv v$ et $\vv w$ tels que:
\begin{colitemize}{3}
\item $\vv u=2\vv{AB}$ 
\item $\vv v=-3\vv{BC}$ 
\item $\vv w= 0,5\vv{AB}$
\end{colitemize}
\item Lire leurs coordonnées.
\item Les vérifier par le calcul. 
\end{enumerate}
\begin{center}
 \begin{tikzpicture}[general, scale=0.8]
\draw [quadrillage, step=0.5] (-3,-2) grid (3,1.5);
\axeOI{-3}{3}
\axeOJ{-2}{1.5}
\origineO
\foreach \x/\y/\P/\N in {2/1/left/A,-2/-1/right/B,1.5/-1.5/left/C} 
{\pointGraphique{\x}{\y}{\N}{\P}}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{corrige}
~\\
 $\vv u \left(\begin{array}{c}-8\\-4\end{array}\right)$ 
  $\vv v \left(\begin{array}{c}-10,5\\1,5\end{array}\right)$\\
   $\vv w \left(\begin{array}{c}-2\\-1\end{array}\right)$ 
\end{corrige}
\end{exercice*}

%62
\begin{exercice}Même consigne qu'à l'exercice \RefExercice{2G3_E_reperer_produit} avec:
\begin{colitemize}{3}
\item $\vv u=\dfrac{\TopStrut 3}{\BotStrut 4}\vv{BC}$
\item $\vv v= -\dfrac{1}{2}\vv{AB}$
\item $\vv w=\dfrac{2}{5}\vv{AB}$
\end{colitemize}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=1.6]
\draw [quadrillage, step=0.25] (-1.5,-1) grid (1.5,1.25);
\axeOI{-1.5}{1.5}
\axeOJ{-1}{1.25}
\origineO
\foreach \x/\y/\P/\N in {-0.25/-0.5/left/A, 0.75/0.75/right/B, 1.25/-0.75/left/C} 
{\pointGraphique{\x}{\y}{\N}{\P}}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{exercice}

%63
\begin{exercice}
Dans le plan muni d'un repère, le vecteur $\vv u $ a pour coordonnées $\left(\begin{array}{c}-1\\6\end{array}\right)\BotStrut $.\\ Calculer les coordonnées des vecteurs suivants. 
\begin{colenumerate}{4}
 \item $3\vv u$
 \item $-4\vv u$
 \item $\dfrac{2}{3}\vv u$
 \item $-4,5\vv u$
\end{colenumerate}
\end{exercice}


%64
\begin{exercice}
 Dans le plan muni d'un repère d'origine $O$, on considère les points $P(-3;-1)$ et $R(2;3)$. \\ Quelles sont les coordonnées du point $N$ qui vérifie l'égalité $\vv{ON}=4\vv{PR}$?
\end{exercice}

%65
\begin{exercice}
 Dans un repère, on considère les points $A$ et $B$ de coordonnées respectives $(3;-4)$ et $(-1; 2)$. Quelles sont les coordonnées de $C$ tel que $\vv{AB}=-5\vv{AC}$?
\end{exercice}
%66
\begin{exercice}
 Dans un repère, on considère les points suivants: $A\left(\dfrac{\TopStrut \TopStrut 2}{ 9};\dfrac{6}{25}\right)$ et $B\left(-\dfrac{5}{6};\dfrac{9}{20}\right)$.\\
  Calculer les coordonnées de $C$ tel que $\vv{AC}=\dfrac{\TopStrut 15}{2}\vv{AB}$.
\end{exercice}
\columnbreak

%67
\begin{exercice}
 Dans le plan muni d'un repère, on considère les points $E\left(\dfrac{\TopStrut 5}{\BotStrut 6};-\dfrac{3}{5}\right)$ et $F\left(-\dfrac{1}{8};\dfrac{7}{10}\right)$.\\
  Quelles sont les coordonnées du point $G$ pour que \\l'égalité $\vv{EG}=\dfrac{\TopStrut 4}{\BotStrut 7}\vv{EF}$ soit vérifiée?
\end{exercice}
%68
\begin{exercice}
 Dans le plan muni d'un repère, les coordonnées des points $A$, $B$ et $C$ sont respectivement $(3;2)$, $(9;-5)$ et $(-9;16)$. Ces points sont alignés. \\
 Calculer le nombre $k$ tel que $\vv{AB}=k\vv{AC}$. 
\end{exercice}

%69
\begin{exercice}[Points et vecteurs]
 Dans un repère, on considère les points suivants.
 \begin{colitemize}{3}
 \item $A(3;-1)$
 \item $B(-5;5)$
 \item $M$ $(-1,2)$
 \end{colitemize}
 \vspace{-1em}
 \begin{enumerate}
  \item Calculer les coordonnées des vecteurs $\vv{AB}$ et $\vv{AM}$.
  \item Montrer que $\vv{AM}=\lambda \vv{AB}$, $\lambda$ réel à déterminer.
  \item Que peut-on dire du point $M$?
 \end{enumerate}
\end{exercice}
\vspace{-1em}
%70
\begin{exercice}
      Soient les points $A(3;-2)$, $B(-1;7)$, $C(2;3)$.
    \begin{enumerate}
        \item Calculer les coordonnées de
2$\vv{AB}$+$\vv{BC}$.
        \item Soit le point $M(x;y)$ tel que
$\vv{BM}=2\vv{AB}+\vv{BC}$.\\
            Calculer les coordonnées du point $M$.
    \end{enumerate}
\end{exercice}

%71
\begin{exercice}[Construction et calculs]
    Dans un repère on considère les points suivants.
    \begin{colitemize}{3}
    \item $A(3;-2)$
    \item $B(-1;2)$
    \item $C(2;3)$
    \end{colitemize}
   \vspace{-1.5em}
    \begin{enumerate}
        \item Construire les vecteurs suivants.
        \begin{colenumerate}{3}
        	\item $\vv{AB}$
        	\item $\vv{BC}$
        	\item $2\vv{AB}$
        	\item $\dfrac{\TopStrut 1}{\BotStrut 2}\vv{BC}$
        	\item $2\vv{BC}-4\vv{BC}$
        	\item $\dfrac{\TopStrut 3}{\BotStrut 5}\vv{CA}$
        \end{colenumerate}
    \item Vérifier leurs coordonnées par le calcul.
    \end{enumerate}
\end{exercice}

%72
 \begin{exercice}
     Dans un repère, on considère les points:
     \begin{colitemize}{3}
     \item $A(-3;2)$
     \item $B(1;-3)$
     \item $C(1;2)$
     \end{colitemize}
     \vspace{-1.5em}
     \begin{enumerate}
         \item Déterminer les coordonnées des vecteurs $\vv{AB}$ et $\vv{BC}$.
         \item Déterminer les coordonnées des vecteurs suivants:
         	\begin{colenumerate}{2}
             	\item $2\vv{AB}$
             	\item $\dfrac{\TopStrut 1}{\BotStrut 2}\vv{BC}$
             	\item $2\vv{BC}-4\vv{BC}$
             	\item $\dfrac{3}{4}\vv{AC}$
             \end{colenumerate}
           \vspace{-1em}
     \end{enumerate}
 \end{exercice}

\begin{exercice}[Avec des racines carrées]
Dans un repère, on considère les points suivants.
     \begin{colitemize}{3}
     \item $A(2\sqrt{2};3)$
     \item $B(2;-\sqrt{2})$
     \item $C(\sqrt{2};-3)$
     \item $D(3\sqrt{2};-\sqrt{2})$
     \end{colitemize}
     Déterminer les coordonnées des vecteurs suivants:
\begin{colenumerate}{2}
\item $\vv{AB}$
\item $\vv{CA}$
\item $\vv{AD}$
\item $\vv{BD}$
\end{colenumerate}
\end{exercice}


\serie{Colinéarité}
%74
\begin{exercice*}[\ExerciceRefMethode{2G3_M_colinearite}]
\label{2G3_E_colinearite}
Dans le plan muni d'un repère, les  vecteurs suivants sont-ils colinéaires?
\begin{enumerate}
\item $\vv u\left(\begin{array}{c}-2\\3\end{array}\right)$ et $\vv v\left(\begin{array}{c}3\\-4,5\end{array}\right)$
\item  $\vv s \left(\begin{array}{c} 7\\-2 \end{array} \right)$ et $\vv t\left(\begin{array}{c} 14\\4 \end{array} \right)$
\item $\vv w\left(\begin{array}{c}-2\\3\end{array}\right)$ et $\vv r\left(\begin{array}{c}3\\-4,5\end{array}\right)$
\end{enumerate}
\begin{corrige}
~\\
\begin{colenumerate}{3}
\item oui \item non \item oui
\end{colenumerate}
\end{corrige}
\end{exercice*}

%75
\begin{exercice}Dans un repère orthogonal, placer les points:
\begin{colitemize}{4}
\item $A(-3;1)$
\item $B(1;3)$
\item $C(1,-4)$
\item $D(7;-1)$
\end{colitemize}
Les droites suivantes sont-elles parallèles?
 \begin{enumerate}
  \item $(AB)$ et $(CD)$
  \item $(AC)$ et $(BD)$
 \end{enumerate}
\end{exercice}

%76
\begin{exercice}Dans un repère orthogonal, placer les points:
\begin{colitemize}{4}
\item $A\left(-\dfrac{\TopStrut 1}{ 3};0\right)$
\item $B\left(\dfrac{2}{3};\dfrac{1}{3}\right)$
\item $C\left(\dfrac{4}{3};-1\right)$
\item $D\left(0;-\dfrac{2}{3}\right)$
\end{colitemize}
\vspace{-1,5em}
Les droites suivantes sont-elles parallèles?
 \begin{enumerate}
  \item $(AB)$ et $(CD)$
  \item $(BC)$ et $(AD)$
 \end{enumerate}
\end{exercice}

%77
\begin{exercice}[Vérification de parallélisme][\algo]
 Proposer un algorithme qui vérifie que les droites $(AB)$ et $(CD)$ sont parallèles à partir des coordonnées des points $A$, $B$, $C$ et $D$ entrées par l'utilisateur. 
\end{exercice}

%
%78
\begin{exercice}
 Dans un repère, on considère les points $S$, $E$ et $L$ dont les coordonnées sont respectivement $(2;5)$, $(-4;-3)$ et $(5;9)$. 
 
 Les points $S$, $E$ et $L$ sont-ils alignés?
 
 Si oui, quelle égalité vectorielle lie $\vv{SE}$ et $\vv{SL}$?
\end{exercice}
%79
\begin{exercice}Dans un repère orthogonal, les points $M$, $E$ et $R$ ont pour coordonnées respectives:
\begin{colitemize}{3}
\item $\left( \dfrac{\TopStrut 2}{\BotStrut 3};-\dfrac{3}{8} \right)$
\item $\left( \dfrac{5}{9};\dfrac{5}{2}\right)$
\item $\left( -\dfrac{7}{6};\dfrac{7}{6}\right)$
\end{colitemize}
Les points $M$, $E$ et $R$ sont-ils alignés?\\
Si oui, quelle égalité vectorielle lie $\vv{ME}$ et  $\vv{MR}$?
\end{exercice}

%80
\begin{exercice}[Vérification d'alignement][\algo]
 Proposer un algorithme qui vérifie que les points  $A$, $B$ et  $C$ sont alignés à partir de leurs coordonnées entrées par l'utilisateur. 
\end{exercice}

\columnbreak
%81
\begin{exercice}
 Dans le plan muni d'un repère, on considère les vecteurs suivants: $\vv u \left(\begin{array}{c}2\\4\end{array}\right)$ et $\vv v \left(\begin{array}{c}-1\\3\end{array}\right)$. 
 Quelles sont les coordonnées du vecteur $\vv w$ vérifiant l'égalité $\vv w=2\vv u -\vv v$?
\end{exercice}
%82
\begin{exercice}Le plan est muni d'un repère. 
 \begin{enumerate}
  \item Placer les points  $V(-1;-1,5)$, $A(-2;0)$ et $T(5;0)$.
\item Placer $E$ tel que $\vv{VA}=\dfrac{\TopStrut 2}{ 3}\vv{VE}$.
\item Placer $U$ tel que $\vv{TU}$ ait pour coordonnées $\left(\begin{array}{c}-2\\0,5\end{array}\right)\BotStrut$.
\item Que peut-on dire des droites $(OU)$ et $(ET)$? Justifier. 
 \end{enumerate}

\end{exercice}



\begin{exercice}%83
 Dans un plan muni d'un repère, on place les points $A(1;-2)$, $B(-3;1)$, $C(-17;15)$ et $D(-5;6)$.
 
 Montrer que $ABCD$ est un trapèze.
\end{exercice}

\begin{exercice}%84
 Dans un plan muni d'un repère, on place les points $A(3;-2)$, $B(-5;4)$ et $C(-2;-1)$. 
 \begin{enumerate}
  \item Calculer les coordonnées de:
  \begin{colitemize}{2}
  \item $B'$ milieu de $[AC]$;
  \item $C'$ milieu de $[AB]$.
  \end{colitemize}
%  \vspace{-1em}
  \item Prouver que $\vv{C'B'}=\dfrac{1}{2}\vv{BC}$.
  \item Calculer les coordonnées de $G$ vérifiant $\vv{CG}=\dfrac{2}{3}\vv{CC'}$.
  \item Les points $B$, $G$ et $B'$ sont-ils alignés? \\Si oui, déterminer le nombre $k$ tel que $\vv{BG}=k\vv{BB'}$.
 \end{enumerate}
 
\end{exercice}


 \begin{exercice}%85
Construire un triangle $ABC$. 
\begin{enumerate}
\item Placer les points $M$, $P$ et $N$ :
\begin{colenumerate}{2}
 \item $\vv{BM}=\vv{BA}+\vv{BC}$
 \item  $\vv{MP}=2\vv{MA}$
 \item  $\vv{MN}=2\vv{MC}$
\end{colenumerate}
 \item Prouver que $\vv{PN}=2\vv{PB}$. \\ 
 Que peut-on en déduire pour les points $A$, $B$ et $C$?
\end{enumerate}
 \end{exercice}
 
 \begin{exercice}%86
Placer trois points $A$, $B$ et $C$ dans un repère.
    \begin{enumerate}
        \item Représenter les vecteurs $\vv a$ et $\vv
b$ tels que :
\begin{colitemize}{2}
\item $\vv a=\vv{BC}+2\vv{AC}$
\item $\vv b=3\vv{AB}-2\vv{CB}$
\end{colitemize}
        \item Placer le point $D$ tel que
$\vv{AD}=\vv{a}+\vv{AB
}$.
        \item Placer le point $E$ tel que
$\vv{AE}=\vv{b}-\vv{AC}$.
        \item Prouver que $\vv{AD}=3\vv{AC}$. 
        
        Que peut-on en déduire pour les points $A$, $C$ et $D$?
        \item Prouver que $\vv{AB}=\vv{CE}$. 
        
        Que peut-on en déduire pour le quadrilatère $ABEC$?
    \end{enumerate}
\end{exercice}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%87
\begin{exercice}\label{2G4_midemimamb}Soit I le milieu d'un segment [AB].
\begin{enumerate}
\item Que peut-on dire du vecteur $\vv {IA} + \vv {IB}$?
\item Démontrer que $\vv {MI} = 0,5(\vv {MA} + \vv {MB})$ pour tout point M.
\end{enumerate}
\end{exercice} 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%88
\begin{exercice}[Le petit chaperon rouge] Le petit chaperon rouge rend visite à sa mère-grand dans
    les bois. Il doit d'abord se rendre au village pour
    récupérer un pot de beurre puis  passer par la clairière pour faire un   bouquet    de fleurs.
    
   Dans un repère $(O;I,J)$, on a représenté
    la maison du petit chaperon rouge  par le point $D(-1
    ; -2)$, le village  par le point $V(2 ; 1)$, la
    clairière  par le point $C(3 ; 0)$ et enfin la maison
    de mère-grand  par le point $M(0 ; -3)$.
    \partie
\vspace{-2em}
    \begin{enumerate}
        \item Faire une figure qui sera complétée par la suite.
        \item Calculer les coordonnées des vecteurs de déplacement du
            petit chaperon rouge: $\vv{DV}$, $\vv{VC}$, $\vv{CM}$ et $\vv{DM}$.
    \end{enumerate}
\vspace{-1.5em}
\partie
\vspace{-2em}
    \begin{enumerate}
        \item Calculer  les distances $DV$, $VC$, $CM$ parcourues par le petit chaperon rouge
            depuis le village jusqu'à la maison de sa mère-grand, ainsi que la distance $DM$ correspondant au trajet direct.
 
        \item Montrer que le quadrilatère $DVCM$ sur lequel chemine le chaperon rouge est un  rectangle.
    \end{enumerate}
    \vspace{-1.5em}
\partie
\vspace{-0.7em}
\parpic[r]{\includegraphics[width=3cm]{./2G3/images/dibujo-26.eps}}
    Le grand méchant loup fait peur au petit chaperon rouge. Afin de sécuriser la forêt, un
    chasseur part à la recherche de la  tanière du loup. 
    Une vielle sorcière lui dit qu'elle se situe au point $T$ qui vérifie la relation
    
    
    $\vv{CT}=2\vv{CM} - \vv{VM}
    + \dfrac{3}{\BotStrut 2}\vv{DV}$.
    

            
On cherche maintenant les coordonnées du point $T$.
    \begin{enumerate}
    \item  Placer le point $T$ sur la figure en laissant les traits de
            construction apparents.
      \item Calculer les coordonnées de $\vv{CT}$.
        \item En déduire les coordonnées de $T$.
    \end{enumerate}
\end{exercice}

%87           
 \begin{exercice}[Vers la droite d'Euler]
 $ABC$ est un triangle et $A'$, $B'$, $C'$ sont les milieux
respectifs des côtés $[BC]$, $[AC]$ et $[AB]$.
            \begin{enumerate}
                \item Appliquer la formule établie à l'exercice \RefExercice{2G4_midemimamb} \\aux vecteurs
$\vv{AA'}$, $\vv{BB'}$ et
                    $\vv{CC'}$.
                \item En déduire que
$\vv{AA'}+\vv{BB'}+\vv{CC'}=\vv{
0}.$
                \item On note $G$ le centre de gravité de $ABC$.\\
                    En déduire que
$\vv{GA}+\vv{GB}+\vv{GC}=\vv{0}
$.
            \end{enumerate}
\end{exercice}

